教師轟改版如政治宣傳 中聯辦中史課本 港史一片深紅

2018年08月20日

教師轟改版如政治宣傳
中聯辦中史課本
港史一片深紅

■中史教師陳漢森認為《新視野中國歷史》似政治宣傳。周智堅攝

【洗腦教育】

【本報訊】中聯辦間接持有的香港教育圖書公司（教圖）繼被指出版洗腦通識教科書後，其中史課本也被踢爆內容偏頗。《蘋果》發現，教圖高中中史書最近一次改版後，在近代史加入不少帶感情色彩或偏頗的字眼，如指英方談判時「仍然擺出強硬的姿態」。有資深中史老師閱後批評，該書有違客觀陳述史實原則，將史實與官方解讀混為一談，「似政治宣傳多過教科書」。

記者：羅智堅

教圖分別在2009年及2014年出版初版及第二版的高中中史教科書《新視野中國歷史》。記者對比兩個版本必修部份的第四冊時，發現有關1982年中英談判的內容出現不少改動。初版講述中英談判的段落只有約170字，第二版的相關段落則增至373字，並加入不少帶感情色彩的字眼，例如指時任英國首相戴卓爾夫人與鄧小平會見時「仍然擺出強硬的姿態」，又指她當時「聲言」《南京條約》仍獲國際承認，是「企圖繼續維持英國對香港的統治」。

新舊版亦設有教授學生答題時提出論據的「申論」部份，內容指《聯合聲明》規定中英雙方於97年7月1日交接香港政權，該天只是「恰巧」與英方當年與清朝簽訂租借新界99年的《展拓香港界址專條》期滿脗合，強調回歸日「與不平等條約」無關，兩者「只是某種程度上的聯繫」，但未有註明這說法的出處。

任教逾30年中史科的陳漢森形容，第二版字眼的感情色彩十分濃烈，「已經接近政治宣傳，（政治）宣傳嘅用處係期望聽嘅人認同並且接受呢種價值觀，呢樣都係一種灌輸。」

■教圖中史課本指戴卓爾夫人就香港前途問題會見鄧小平時「仍擺出強硬姿態」。

■教科書的特區區徽外圍字樣並非置中。

扭歪區徽字樣

陳表示歷史教科書首先應陳述史實，從而讓學生思考對錯，但第二版混淆史實與解釋，有違教科書應客觀陳述史實的原則，「呢本書畀我嘅感覺係歷史事實同解釋係混淆嘅，並且只係提供一個嘅歷史解釋。」

至於該書指回歸日與不平等條約無關的說法，陳指雖不能說有事實錯誤，但與主流歷史學界的看法完全不同，「英國係一個好重視合約嘅國家，根據7月1號作為合約嘅界線（原因）係好明顯。」他又認為這「申論」部份完全沒有學習意義，「似係傳遞中國政府唔承認不平等條約嘅態度。」

第二版比初版「紅上加紅」，卻誤置區徽圖片。第二版必修部份第四冊第143頁的香港區徽，外圍字樣並非置中展示，而是橫置，不符政府禮賓處的「區徽規格」，即中英文字樣和五角星「均以區徽徽面的中軸線為準對稱分布」的標準。

教育局「適用書目表」形容上述教科書「引用資料及數據適切和準確」、「概念清晰、正確而發展合理」。教育局發言人重申，該課本整體而言概念清晰，敍述符合歷史事實；就書中香港區徽在校對上的錯漏，局方已立刻通知出版社跟進。

教圖至截稿前未有回覆《蘋果》查詢。

上一則
上一則
李嘉誠捐一億推基層醫療

下一則
下一則
談釣島如官媒社評

好老實唔好當唔知或驚訝

不嬲共匪模式就係由細灌輸

睇下條777上次去幼稚園做咩啦

仆街真係會洗腦

改到咁

以後小朋友返學第一件事係教小朋友除咗數學之外，學校教嘅未必係真。

分分鐘鐘數學書用殘體字，或者係啲情景題到灌輸支那用語，大中華主義
唔係以為殖民政府做唔出依種事